<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rua xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
 xsi:noNamespaceSchemaLocation="MRB-rua.xsd">
    <meta>
        <número>25</número>
        <nome>Campo de S. Sebastião e em Frente do Açougue</nome>
    </meta>
    <corpo>
        <figura id="MRB-25-poente-a">
            <imagem path="../imagem/MRB-25-CampoDeSSebastiaoEEmFrenteDoAcougue-Poente-A.png"/>
            <legenda>Campo de S. Sebastião - Poente.</legenda>
        </figura>
        <figura id="MRB-25-poente-b">
            <imagem path="../imagem/MRB-25-CampoDeSSebastiaoEEmFrenteDoAcougue-Poente-B.png"/>
            <legenda>Em Frente do Assougue - Poente.</legenda>
        </figura>
        <para>
                As muralhas da cidade, do lado Oeste, eram rodeadas de dois grandes largos
            abertos no tempo de <entidade entidade="pessoa">D. Diogo de Sousa</entidade>: o 
            <lugar>campo das Hortas</lugar> e o <lugar>campo de S. Sebastião</lugar>. Ligando-os
            e vencendo uma pequena rampa que talvez corresponda ao local de passagem da muralha romana,
            havia a pequena rua denominada <lugar>Em Frente do Açougue</lugar>.
        </para>
        <para>
                Separando-as, estava a <lugar>rua de S.Miguel o Anjo</lugar>, continuação natural da
            <lugar>rua de Maximinos</lugar>. No ponto de encontro destas 4 vias situava-se a
            <lugar>capela de S. Miguel o Anjo</lugar>, construída em data desconhecida e que 
            <entidade entidade="pessoa">D. Diogo de Sousa</entidade> mandara «ladrilhar». Nos
            <data>séc. XVII</data> e seguintes, eram nela que os novos Arcebispos se paramentavam,
             antes de entrar na cidade.
        </para>
        <para>
            Em <data>1750</data>, esta zona era pouco habitada e já de arrabalde,com as casas construídas
            sem qualquer conexão, havendo até algumas no <lugar>campo de S. Sebastião</lugar>
             com aspecto de casa rural.
        </para>
        <para>
            O Mappa mostra-nos só as construções do lado Poente, embora as houvesse ao lado contrário,
            encostadas às muralhas.
        </para>
        <para>
            Os açougues viriam a ser demolidos em <data>1839</data>, embora já mal servissem há
            muito tempo, desde que em <data>1787</data> se construiram um novo edifício para esse
            fim, em terrnos imediatamente a Sul do prazo nº1, no <lugar>campo de S. Sebastião</lugar>.
        </para>
        <para>
            Muitas transformações urbanísticas aqui aconteceram, mas todas nos <data>séc. XIX e XX</data>
            , quando esta zona foi envolvida por novas ruas, tornado-a bem mais central.
        </para>
        <para>
            Hoje já não podemos ver a bela varanda de canto renascentista(?) do prazo nº5, nem quase
            nenhuma das outras casas, nem sequer a <lugar>capela de S. Miguel o Anjo</lugar>, transferida para outro local
            da cidade em <data>1882</data>.
        </para>
        <para>
            De todo este conjunto apenas a terceira casa a Norte do prazo nº11, subsiste, com a
            sua bela varanda de madeira em muitíssimo mau estado; e a casa grande que faz gaveto 
            com a <lugar>rua de S. Miguel o Anjo</lugar>, então pertencente aos <entidade entidade="instituição">Cónegos Regrantes de Santa Cruz de Coimbra</entidade>.
            O <lugar>cruzeiro</lugar>, mandado fazer em <data>1621</data> por <entidade entidade="pessoa">D. Afonso Furtado de Medonça</entidade> para o <lugar>campo das Hortas</lugar>,
            foi transferido em <data>1915</data> para o centro do <lugar>campo de S. Sebastião</lugar>.
        </para>
        <para>
            Das 7 casas de <lugar>Em Frente do Açougue</lugar> 5 são do <entidade entidade="instituição">Cabido</entidade> e das 17 do <lugar>campo de S. Sebastião</lugar>
            são foreiras ao <entidade entidade="instituição">Cabido</entidade> 9.
        </para>
        <para>
            Actualmente, <lugar>Em Frente do Açougue</lugar> corresponde à <lugar>avenida de S. Miguel o Anjo</lugar>; o <lugar>campo de
                S. Sebastião</lugar> é partilhado pelo <lugar>campo das Carvalheiras</lugar> e <lugar>rua do Matadouro Velho</lugar>.
        </para>
        
        <lista-casas>
            <casa>
                <número>1</número>
                <enfiteuta>D. António de Noronha de Mesquita Soares</enfiteuta>
                <foro>400 reis e 2 galinhas</foro>
                <desc>
                    <para>
                        O enfiteuta é filho de <entidade entidade="pessoa"> Garcia de Noronha de Mesquita e Melo</entidade> e de sua mulher,
                        <entidade entidade="pessoa"> D. Brites Josefa de Abreu Soares.</entidade>
                    </para>
                    <para>
                        Esta casa é cabeça do prazo do lugar ou casal de S. Sebastião. Foram feitas diversas escrituras,
                        à face deste prazo, dos n.º1 a 13 da <lugar>Rua do Arrabalde da Cruz de Pedra</lugar> e de uma parte do n.º9 da <lugar>Rua de S. Miguel o Anjo</lugar>.
                    </para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>2 a 11</número>
                <enfiteuta>Jacinto de Magalhães</enfiteuta>
                <foro>350 reis e ... galinhas</foro>
                <desc>
                    <para>
                        em <data>1674</data> o n.º3 e as nove casas que constituiam este prazo foram unidas ao n.º2.
                        A casa n.º2 confronta, do sul, com terreiro da casa n.º1 e, o n.º11, do norte, com casa foreira ao
                        <lugar>Hospital de S. Marcos</lugar>
                    </para>
                </desc>
            </casa>
        </lista-casas>
    </corpo>
    
</rua>