<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rua xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
    xsi:noNamespaceSchemaLocation="../MRB-rua.xsd">
    <meta>
        <número>23</número>
        <nome>Rua dos Sapateiros e Rossio da Praça</nome>
    </meta>
    <corpo>
        <para>Pequena artéria, no enfiamento da <lugar>rua Verde</lugar>, que ligava a <lugar>rua de
                Maximinos</lugar> à <lugar>rua Nova</lugar>.</para>
        <para>Aberta na Idade Média, aqui deveriam estar arruados os sapateiros há longa data,
            porque já no Tombo do Cabido, datável cerca de <data>1369-80</data>, lhe era dado o nome
            de Çapataria.</para>
        <para>Com muitas casas de raiz antiga, apresentava em <data>1750</data>, do lado Poente,
            muitas analogias com a de <lugar norm="rua de Maximinos">Maximinos</lugar>, no tipo de
            casas; mas sem a qualidade de desenho e o ordenamento que se vê naquela rua.</para>
        <para>Tinha então a maioria dos edifícios com 3 pisos, 50% dos quais de dois sobrados; as
            janelas eram do tipo bracarense, havendo, contudo, no terceiro piso, muitas com portadas
            de madeira. Do lado Poente o primeiro piso teria lojas de comércio, detectáveis pela
            largura da porta, a toda a extensão da casa. Do lado Nascente a tipologia é outra,
            apesar de haver doisa casos, os prazos n.ª 2 e 10, de porta ampla; aqui aparece-nos
            outro tipo de abertura que irá ser extremamente frequente em ruas secundárias de
            extra-muros: trata-se da conjugação de uma porta normal ladeada por uma janela,
            separadas por uma fina coluna de pedra de secção rectangular.</para>
        <para>Em complemento desta rua está o <lugar>Rossio da Praça</lugar>, que comunicava a Oeste
            com a Pracinha.</para>
        <para>Implantado numa zona com um pequeno declive, apresentava habitações de três pisos,
            sobradadas, no lado Norte e de 2 pisos no Sul, sendo estas muito semelhantes às do lado
            Nascente da <lugar>rua dos Sapateiros</lugar>.</para>
        <para>Das 15 casas do lado Nascente e 23 do Poente, eram prazos do Cabido 9 e 7 casas,
            respectivamente. No <lugar>Rossio da Praça</lugar> havia 4 casas do lado Sul e 5 do
            Norte, havendo só dois prazos do Cabido, no Sul.</para>
        <para>Com o alargamento da rua em <data>1890</data>, toda a linha de fachadas de Nascente
            desapareceu. O alçado Poente, a partir do prazo n.º 15 e em direcção a Norte, bem como o
                <lugar>Rossio da Praça</lugar> (lado Sul) mantiveram-se.</para>
        <para>Actual fragmento da <lugar>rua D. Frei Caetano Brandão</lugar>.</para>

        <figura id="MRB-23-nascente">
            <imagem path="../imagem/MRB-23-RuaDosSapateirosERossioDaPraca-nascente.jpg"/>
            <legenda>Rua dos Sapateiros e do Rossio da Praça - nascente.</legenda>
        </figura>
        <figura id="MRB-23-poente">
            <imagem path="../imagem/MRB-23-RuaDosSapateirosERossioDaPraca-poente.jpg"/>
            <legenda>Rua dos Sapateiros e do Rossio da Praça - poente.</legenda>
        </figura>

        <lista-casas>
            <casa>
                <número>1</número>
                <desc>
                    <para>Pertence ao n.º 13 da <lugar>Rua Nova de Sousa</lugar>, para onde tem a
                        frontaria e seventia principais.</para>
                </desc>
                <vista>Nascente</vista>
            </casa>
            <casa>
                <número>2</número>
                <enfiteuta>Luís de Abreu, sapateiro</enfiteuta>
                <foro>300 reis e 2 galinhas</foro>
                <desc>
                    <para>Esta casa foi da sogra de <entidade tipo="pessoa">Luís de
                        Abreu</entidade>, <entidade tipo="pessoa">Helena Vaz</entidade>, filha de
                            <entidade tipo="pessoa">Manuel de Freitas</entidade>.</para>
                    <para>Confronta, do norte, com casa foreira à comenda de Rio Frio.</para>
                </desc>
                <vista>Nascente</vista>
            </casa>
            <casa>
                <número>3</número>
                <enfiteuta>António Vieira de Araújo</enfiteuta>
                <foro>340 reis e 2 galinhas</foro>
                <desc>
                    <para>Confronta, do norte, com casa foreira à comenda de Rio Frio e, do sul, com
                        casa da cororaria.</para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>4</número>
                <enfiteuta>Quitéria Maria</enfiteuta>
                <foro>480 reis</foro>
                <desc>
                    <para>Confronta, do norte, com casa foreira à comenda de Rio Frio.</para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>5</número>
                <enfiteuta>Manuel Jácome</enfiteuta>
                <foro>400 reis e 2 galinhas</foro>
            </casa>
            <casa>
                <número>6</número>
                <enfiteuta>Vicente de Barros</enfiteuta>
                <foro>260 reis e 2 galinhas</foro>
                <desc>
                    <para>O enfiteuta herdara de seus pais, <entidade tipo="pessoa">João de
                            Barros</entidade> e <entidade tipo="pessoa">Francisca
                        Pereira</entidade>.</para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>7</número>
                <enfiteuta>Diogo de Barros, sapateiro, casado com Gracia de Faria</enfiteuta>
                <foro>220 reis e 2 galinhas</foro>
            </casa>
            <casa>
                <número>8</número>
                <enfiteuta>Ana Maria Ribeiro, viúva</enfiteuta>
                <foro>160 reis e 2 galinhas</foro>
                <desc>
                    <para>Confronta, do sul, com a casa n.º 9, foreira à obra da Sé.</para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>9</número>
                <desc>
                    <para>Pertencera a <entidade tipo="pessoa">Manuel Gomes de
                            Mascarenhas</entidade>.</para>
                    <para>É foreira à obra da Sé, à qual paga 2 galinhas. Está emprazada a <entidade
                            tipo="pessoa">Maria da Cunha</entidade>, viúva de <entidade
                            tipo="pessoa">Luís Moreira</entidade>.</para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>10</número>
                <foro>54 reis (de censo)</foro>
                <desc>
                    <para>O censo é pago por <entidade tipo="pessoa">Miguel Soares</entidade>,
                        sapateiro.</para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>11</número>
                <enfiteuta>Pedro Loureiro</enfiteuta>
                <foro>340 reis e 2 galinhas</foro>
                <desc>
                    <para>Confronta, so sul, com casa foreira à cororaria.</para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>12</número>
                <enfiteuta>António Pereira de Barros, Reitor da freguesia de Adaúfe</enfiteuta>
                <foro>380 reis e 2 galinhas</foro>
                <desc>
                    <para>Entre os anos de <data>1509</data> e <data>1561</data> o n.º 13 esteve
                        unido a esta casa, constituindo uma só morada, com serventia, pelo n.º 4, da
                            <lugar norm="rua da Vielinha">Rua da Vielinha</lugar>. Desta casa,
                        situada na «agiela da rua», foram feitas diversas escrituras à face do prazo
                        principal depois de <data>1686</data>.</para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>13</número>
                <enfiteuta>Josefa Maria, viúva</enfiteuta>
                <foro>1460 reis e 2 galinhas</foro>
                <desc>
                    <para>O prao é constituído por uma casa situada na agiela da <lugar
                            norm="rua da Vielinha">Rua da Vielinha</lugar>, (a que corresponde o n.º
                        5) e da qual, a partir do ano de <data>1686</data>, foram feitas várias
                        escrituras de emprazamento.</para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>14</número>
                <desc>
                    <para>Esta casa é foreira à obra da Sé e encontra-se emprazada a <entidade
                            tipo="pessoa">Simão da Costa</entidade>, sapateiro, casado com <entidade
                            tipo="pessoa">Antónia Rodrigues</entidade>. Paga de foro 340
                        reis.</para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>15</número>
                <enfiteuta>António de Azevedo, sapateiro, casado com Teresa de Sousa</enfiteuta>
                <foro>640 reis e 2 galinhas</foro>
                <desc>
                    <para>Até <data>1515</data> faziam parte deste prazo os nº.1 e 3 da <lugar
                            norm="rua da Vielinha">Rua da Vielinha</lugar>.</para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>16</número>
                <enfiteuta>Manuel da Costa, sapateiro</enfiteuta>
                <foro>460 reis e 2 galinhas</foro>
            </casa>
            <casa>
                <número>17</número>
                <foro>108 reis (de censo)</foro>
                <desc>
                    <para>O censo é pago por <entidade tipo="pessoa">José Rodrigues
                        Zenha</entidade>.</para>
                </desc>
            </casa>





            <casa>
                <número>1</número>
                <enfiteuta>Benta de Araújo</enfiteuta>
                <foro>200 reis e 2 galinhas</foro>
                <desc>
                    <para>No ano de <data>1679</data> foi-lhe incorporada uma cozinha pertencente ao
                        n.º 2.</para>
                </desc>
                <vista>Poente</vista>
            </casa>
            <casa>
                <número>2</número>
                <enfiteuta>Manuel da Silva, padeiro</enfiteuta>
                <foro>15 reis</foro>
                <desc>
                    <para>O foro é respeitante à cozinha, dado que o resto da casa não pertence ao
                        cabido.</para>
                </desc>
                <vista>Poente</vista>
            </casa>
        </lista-casas>
    </corpo>
</rua>
