<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rua xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
    xsi:noNamespaceSchemaLocation="file:/C:/Users/maria/OneDrive/%C3%81rea%20de%20Trabalho/UMINHO/4%C2%BA%20ANO/1%C2%BA%20SEMESTRE/Publica%C3%A7%C3%B5es%20Eletr%C3%B3nicas/PROJETO%20FINAL/XML%20E%20IMAGENS/MRB-rua.xsd">
    <meta>
        <número>46</número>
        <nome>Rua de Santo André</nome>
    </meta>
    <corpo>
        <para>
            Aberta em <data>1725</data>, em conexão com o conjunto que tem centro na <lugar>praça do Gavião</lugar>. Ligava o <lugar>largo dos Penedos</lugar> com a <lugar>praça do Gavião</lugar>.
        </para>
        <para>Zona de expansão da cidade setecentista, obedecia a um sistema de loteamento semelhante ao actual.</para>
        <para>Rapidamente se encheu de casas de desenho tradicional que, embora obedecendo a um plano prévio de construção, permitia pequenas variantes de composição nas fachadas. Só os prazos (lotes) 26, 27 e 28 estavam «chãos» em <data>1750</data>.</para>
        <para>As casas são de dois pisos, tendo quase todas, no andar nobre, janelas do tipo bracarense. Seis edificações há que são térreas, embora dentro do mesmo esquema construtivo.</para>
        <para>As 25 casas do lado Norte e 21 do Sul eram todas prazos do <entidade tipo="pessoa">Cabido</entidade>. </para>
        <para>Mantém a designação de <lugar>rua de Santo André</lugar>.</para>
        <figura id="MRB-46-norte">
            <imagem path="../imagem/MRB-46-RuaDeSantoAndre-a(norte).jpg"/>
            <legenda>Praça do Gavião - Nascente.</legenda>
        </figura>
        <figura id="MRB-46-sul">
            <imagem path="../imagem/MRB-46-RuaDeSantoAndre-a(sul).jpg"/>
            <legenda>Praça do Gavião - Nascente.</legenda>
        </figura>
        <lista-casas>
            <casa>
                <número>1</número>
                <desc>
                    <para>Pertence à casa n.° 111, da <lugar>Rua dos Chãos de Cima</lugar>,para onde tem frontaria e serventia principais.
                    </para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>2</número>
                <desc>
                    <para>
                        <entidade tipo="pessoa">Manuel Pereira</entidade>, casado com <entidade tipo="pessoa">Quitéria da Silva</entidade>. paga 2000 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Chãos ou Quinteiro. Confronta, do poente. com o quintal da casa n.° III da <lugar>Rua dos Chãos de Cima</lugar>.</para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>3</número>
                <desc>
                    <para>Paga foro ao enfiteuta do prazo do casal dos Chãos ou Quinteiro.</para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>4</número>
                <desc>
                    <para>Paga foro ao enfiteuta do prazo do casal dos Chãos ou Quinteiro.</para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>5</número>
                <desc>
                    <para>Paga foro ao enfiteuta do prazo do casal dos Chãos ou Quinteiro.</para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>6 e 7</número>
                <desc>
                    <para>Paga foro ao enfiteuta do prazo do casal dos Chãos ou Quinteiro.</para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>8</número>
                <desc>
                    <para><entidade tipo="pessoa">João Gomes da Silva</entidade>, alfaiate, casado com <entidade tipo="pessoa">Teresa Maria</entidade>, paga 1500 reis, ao enfiteuta do prazo do casal dos Chãos ou Quinteiro.</para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>9</número>
                <desc>
                    <para><entidade tipo="pessoa">Francisco de Sousa</entidade>, marceiro, casado com <entidade tipo="pessoa">Francisca Soares</entidade>, paga 2000 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Chãos ou Quinteiro.</para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>10</número>
                <desc>
                    <para><entidade tipo="pessoa">José de Carvalho</entidade>, sapateiro casado com <entidade tipo="pessoa">Maria Soares</entidade>, paga 2000 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Chãos ou Quinteiro</para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>11</número>
                <desc>
                    <para><entidade tipo="pessoa">Bento Pereira Machado</entidade>, clérigo in Minoribus, paga 2000 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Chãos ou Quinteiro.</para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>12</número>
                <desc>
                    <para><entidade tipo="pessoa">Manuel Fernandes</entidade>, ferreiro, paga 2000 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Chãos ou Quinteiro</para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>13</número>
                <desc>
                    <para><entidade tipo="pessoa">Santos da Mota</entidade>, mestre de meninos, casado com <entidade tipo="pessoa">Ana de Magalhães</entidade>, paga 2000 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Chãos ou Quinteiro.</para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>14</número>
                <desc>
                    <para><entidade tipo="pessoa">João da Cunha</entidade>, emxambrador, casado com <entidade tipo="pessoa">Maria Teresa da Silva</entidade>, paga 2000 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos chãos ou Quinteiro.
                        Confronta, do nascente, com a <lugar>Rua de S. Barnabé</lugar>.
                    </para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>15</número>
                <desc>
                    <para><entidade tipo="pessoa">Barnabé de Araújo Pereira</entidade>, inquiridor, paga 2000 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Chãos ou Quinteiro.
                        Confronta, do poente, com a <lugar>Rua de S. Barnabé</lugar>.
                    </para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>16</número>
                <desc>
                    <para><entidade tipo="pessoa">Domingos Fernandes</entidade>, casado com <entidade tipo="pessoa">Faustina Maria da Graça</entidade>, paga 2000 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Chãos ou Quinteiro.</para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>17</número>
                <desc>
                    <para><entidade tipo="pessoa">Jerónimo Fernandes</entidade>, entalhador, casado com <entidade tipo="pessoa">Teresa Vieira</entidade>, paga 2000 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Chãos ou Quinteiro.</para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>18 e 19</número>
                <desc>
                    <para><entidade tipo="pessoa">Custódia Gomes</entidade>, viúva, paga 2400 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Chãos ou Quinteiro.</para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>20</número>
                <desc>
                    <para>O <entidade tipo="pessoa">Padre José Teixeira de Melo</entidade> paga 2000 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Chãos ou Quinteiro.</para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>21</número>
                <desc>
                    <para><entidade tipo="pessoa">Isidoro da Costa</entidade>, casado com <entidade tipo="pessoa">Ana Maria de Sousa</entidade>. paga 2000 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Chãos ou Quinteiro.</para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>22</número>
                <desc>
                    <para><entidade tipo="pessoa">Manuel Esteves de Almeida</entidade>, casado com <entidade tipo="pessoa">Maria de Paiva</entidade>, paga 2000 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Chãos ou Quinteiro.</para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>23 e 24</número>
                <desc>
                    <para><entidade tipo="pessoa">Crispiano Ferreira</entidade>, da freguesia de <lugar>Sta. Maria de Palmeira</lugar>, paga 2900 reis ao enfiteuta do prazo do casal, dos Chãos ou Quinteiro.
                        Estas casas foram unidas em <data>1745</data>.
                    </para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>25</número>
                <desc>
                    <para><entidade tipo="pessoa">Agostinho Barbosa</entidade>, notário Apostólico, paga 1400 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Chãos ou Quinteiro. Confronta, do poente, com o n.° 9 da <lugar>praça do Gavião</lugar>.</para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>26,27 e 28</número>
                <desc>
                    <para>Chãos de casas, pertenças do prazo do casal dos Chãos ou Quinteiro. O chão n.° 26 confronta, do nascente, com o chão n.° 8 da <lugar>praça do Gavião</lugar>.
                    </para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>29</número>
                <desc>
                    <para>Paga 2000 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Chãos ou Quinteiro.</para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>30</número>
                <desc>
                    <para>Paga 3000 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Chãos ou Quinteiro.</para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>31</número>
                <desc>
                    <para><entidade tipo="pessoa">Paulo de Araújo</entidade>, ferreiro, casado com <entidade tipo="pessoa">Helena Francisca</entidade>, paga 3000 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Chãos ou Quinteiro.
                        Foi construída antes de <data>1726</data>.
                    </para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>32</número>
                <desc>
                    <para><entidade tipo="pessoa">Paulo da Costa</entidade>, dourador, casado com <entidade tipo="pessoa">Ângela Francisca da Silva</entidade>, paga 2000 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Chãos ou Quinteiro.
                        Foi construída antes de <data>1726</data>.
                    </para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>33</número>
                <enfiteuta>D. Agostinha Maria de Barros Gavião, enfiteuta principal do prazo do casal dos Chãos ou Quinteiro.</enfiteuta>
                <desc>
                    <para><entidade tipo="pessoa">Francisco Pereira</entidade>, alfaiate, casado com <entidade tipo="pessoa">Agostinha Francisca</entidade>, paga 2000 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Chãos ou Quinteiro. Foi construída antes de <data>1726</data>.
                    </para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>34</número>
                <enfiteuta>D. Agostinha Maria de Barros Gavião, enfiteuta principal do prazo do casal dos Chãos ou Quinteiro.</enfiteuta>
                <desc>
                    <para>O <entidade tipo="pessoa">Padre Domingos Ferreira</entidade> paga 2700 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Chãos ou Quinteiro. Foi construída antes de <data>1727</data>.</para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>35</número>
                <desc>
                    <para><entidade tipo="pessoa">António Francisco</entidade>, alfaiate, paga 3000 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Chãos ou Quinteiro. Foi construída antes de <data>1732</data>.</para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>36</número>
                <desc>
                    <para>O <entidade tipo="pessoa">Padre Bento Francisco Pereira</entidade> e seu irmão, o <entidade tipo="pessoa">Padre Jerónimo Francisco Pereira</entidade>, pagam 5000 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Chãos ou Quinteiro. Foi construída antes de <data>1732</data>.</para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>37</número>
                <desc>
                    <para>Paga foro ao enfiteuta do prazo do casal dos Chãos ou Quinteiro.</para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>38 e 39</número>
                <desc>
                    <para><entidade tipo="pessoa">José de Barros</entidade>, tratante, casado com <entidade tipo="pessoa">Catarina de Araújo</entidade>, paga 3200 reis, por cada uma destas casas, ao enfiteuta do prazo do casal dos Chãos ou Quinteiro. Foram construídas antes de <data>1737</data>.
                    </para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>40</número>
                <desc>
                    <para><entidade tipo="pessoa">João Pereira da Silva</entidade>, sapateiro, casado com <entidade tipo="pessoa">Custódia Francisca</entidade>, paga 3000 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Chãos ou Quinteiro. Foi construída antes de <data>1730</data>.
                    </para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>41 e 42</número>
                <desc>
                    <para><entidade tipo="pessoa">Manuel Álvares</entidade>, cego, casado com <entidade tipo="pessoa">Luísa Teixeira</entidade>, paga 4500 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Chãos ou Quinteiro. Foram unidas em <data>1730</data>.
                    </para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>43</número>
                <desc>
                    <para>O <entidade tipo="pessoa">Padre André Soares de Araújo</entidade>, vigário de <entidade tipo="instituição">Sta. Maria de Ferreiros</entidade>, paga 3286 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Chãos ou Quinteiro. Foi construída antes de <data>1726</data>.</para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>44</número>
                <desc>
                    <para><entidade tipo="pessoa">Marcelino de Araújo</entidade>, escultor, casado com <entidade tipo="pessoa">Bernardina Rosa</entidade>, paga 4760 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Chãos ou Quinteiro. Foi construída antes de <data>1733</data>.
                    </para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>45</número>
                <desc>
                    <para><entidade tipo="pessoa">Fabião Dias</entidade>, casado com <entidade tipo="pessoa">Francisca Dias</entidade>, paga 2000 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Chãos ou Quinteiro. Foi construída antes de <data>1732</data>.
                    </para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>46</número>
                <desc>
                    <para><entidade tipo="pessoa">Bento Ferreira</entidade>, casado com <entidade tipo="pessoa">Eugénia Francisca</entidade>, paga 2000 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Chãos ou Quinteiro. Foi construída antes de <data>1734</data>.
                    </para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>47</número>
                <desc>
                    <para><entidade tipo="pessoa">Francisca Vieira</entidade>, solteira, paga 2000 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Chãos ou Quinteiro. Foi construída antes de <data>1734</data>.</para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>48 e 49</número>
                <desc>
                    <para><entidade tipo="pessoa">Pedro Machado</entidade>, casado com <entidade tipo="pessoa">Maria Ferreira</entidade>, paga 2000 reis ao enfiteuta do prazo do casal dos Chãos ou Quinteiro. Ficaram unidas em <data>1738</data>. A casa n.° 49 confronta, do poente, com o quintal da casa n.° 27 da <lugar>Rua dos Chãos de Baixo</lugar>.</para>
                </desc>
            </casa>
        </lista-casas>   
    </corpo>
</rua>