<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rua xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
    xsi:noNamespaceSchemaLocation="file:/C:/Users/Cristiana%20Carvalho/Desktop/Publica%C3%A7%C3%A3o%20eletr%C3%B3nica/PROJETO%20FINAL/MRM-rua.xsd">
    <meta>
        <número>12</número>
        <nome>Travessa Da Rua Do Forno Para A Do Poco</nome>
    </meta>
    <corpo>
        <para>
            Mais um fragmento da grande <lugar>rua das Travessas</lugar>, espinha dorsal do <lugar>velho bairro medieval</lugar> e que decalca uma <lugar>velha rua romana</lugar>.
        </para>   
        <para>
            Com construções de desigual desenho de fachada e características, esta é mais uma artéria que, lentamente, também foi perdendo a sua importância até aos finais do séc. XIX.
        </para>  
        <para>
            Em <data>1892</data> foi consideravelmente alargada, sendo destruídos todos os seus prédios, embora a linha de fachadas do lado Sul se tivesse mantido.
        </para>
        <para>
            Hoje conservam-se apenas alguns pormenores da casa do prazo n.º 5, que era um belo edifício gótico e com pedra de armas: e onde, parece terem vivido familiares de <entidade tipo="pessoa">João de Barros</entidade>, autor da «Geografia de Entre Douro e Minho».
        </para> 
        <para>
            Extremamente curiosa é, também, a casa do prazo n.° 6. Com portão e janelas renascentistas, organiza-se em diferentes pisos, ligados por um muro oblíquo, descendo para o canto da rua. Sobre essa parte do edifício, tem um acréscimo, empoleirado, fazendo lembrar a arquitectura japonesa.
        </para>
        <para>
            Das 8 casas do lado Norte e 9 do lado Sul, são 4 e 6, respectivamente, prazos do <entidade tipo="instituição">Cabido</entidade>.
        </para>  
        <para>
            Hoje esta travessa é um troço na <lugar>rua D. Afonso Henriques</lugar> situado entre a <lugar>rua do Forno</lugar> e a <lugar>rua D. Gonçalo Pereira</lugar>.
        </para> 
        
        <figura id="MRB-12-norte">
            <imagem path="../imagem/MRB-12-TravessaDaRuaDoFornoParaADoPoco-Norte.jpg"/>
            <legenda>Travessa Da Rua Do Forno Para A Do Poço - vista norte.</legenda>
        </figura>
        <figura id="MRB-12-sul">
            <imagem path="../imagem/MRB-12-TravessaDaRuaDoFornoParaADoPoco-Sul.jpg"/>
            <legenda>Travessa Da Rua Do Forno Para A Do Poço - vista sul.</legenda>
        </figura>
        
        <lista-casas>
            <casa>
                <número>1</número>
                <enfiteuta>Dr. Francisco Gomes do Couto</enfiteuta>
                <foro>600 reis e 8 galinhas</foro>
                <desc>
                    <para>A casa n° 1 confronta, do nascente, com a <lugar>Rua do Forno</lugar>. Fazem parte deste prazo os n° 15. 16, 17, 18 e 19, da <lugar>Rua do Forno ou dos Cegos</lugar>. A casa n° 16 é foreira ao chantrado e paga de censo ao <entidade tipo="instituição">cabido 2 maravedis</entidade>, ou seja. 54 reis.</para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>2</número>
                <foro>108 reis (de censo)</foro>
                <desc>
                    <para>A casa n° 1 confronta, do nascente, com a <lugar>Rua do Forno</lugar>. Fazem parte deste prazo os n° 15. 16, 17, 18 e 19, da <lugar>Rua do Forno ou dos Cegos</lugar>. A casa n° 16 é foreira ao chantrado e paga de censo ao <entidade tipo="instituição">cabido 2 maravedis</entidade>, ou seja. 54 reis.</para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>3</número>
                <enfiteuta>Pedro da Cunha Sottomaior</enfiteuta>
                <foro>1050 reis e 4 galinhas
                </foro>
                <desc>
                    <para>
                        A casa n° 3 confronta, do sul, com a <lugar>Rua dos Palhais</lugar> e,foi unida ao n° 4 em <data>1622</data>. A casa n.º 4 foi deixada ao <entidade tipo="instituição">cabido pelo arcediago de Vermoim</entidade>. <entidade tipo="pessoa">Francisco Fernandes</entidade>, com encargo de um aniversário de três lições.
                    </para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>4</número>
                <enfiteuta>Pedro da Cunha Sottomaior</enfiteuta>
                <foro>1050 reis e 4 galinhas
                </foro>
                <desc>
                    <para>
                        A casa n° 3 confronta, do sul, com a <lugar>Rua dos Palhais</lugar> e,foi unida ao n° 4 em <data>1622</data>. A casa n.º 4 foi deixada ao <entidade tipo="instituição">cabido pelo arcediago de Vermoim</entidade>. <entidade tipo="pessoa">Francisco Fernandes</entidade>, com encargo de um aniversário de três lições.
                    </para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>5</número>
                <foro>54 reis (de censo)</foro>
                <desc>
                    <para>
                        É foreira ao morgado de <entidade tipo="pessoa">Real</entidade>. O censo é pago por <entidade tipo="pessoa">Lopo de Barros de Almeida</entidade>.
                    </para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>6</número>
                <enfiteuta>Padre António de Sousa e Alvim</enfiteuta>
                <foro>400 reis e 1 galinha </foro>
                <desc>
                    <para>
                        Situa-se na esquina da <lugar>Rua do Poço</lugar> e
                        confronta, do sul, com a casa n° 17 da dita rua. Pertence a este prazo o n.º 16, da <lugar>Rua de Santa Maria ou do Poço</lugar>.
                    </para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>7</número>
                <enfiteuta>Os herdeiros de João do Vale Campos</enfiteuta>
                <foro>1200 reis e 8 galinhas</foro>
                <desc>
                    <para>
                        Ao prazo n.º 7 foram unidos, em <data>1561</data>, dois ênxidos que se separaram dos n.º 13 e 14 da <lugar>Rua do Poço</lugar> e, em <data>1677</data>. as casas dos referidos n.ºs.  
                    </para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>8</número>
                <desc>
                    <para>
                        Corresponde ao n.° 2 da <lugar>Rua Pequena</lugar>. 
                    </para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>9</número>
                <enfiteuta>Os herdeiros de Henrique de Sousa e Alvim</enfiteuta>
                <foro>330 reis e 2 galinhas
                </foro>
                <desc>
                    <para>Confronta, do nascente, com casa foreira à cororaria.</para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>10</número>
                <desc>
                    <para>
                        Corresponde ao n.º 20 da <lugar>Rua do Forno</lugar>, para onde tem a frontaria e serventia principais. Confronta, do poente, com casa foreira à cororaria.   
                    </para>
                </desc>
            </casa>
        </lista-casas>
    </corpo>
</rua>