<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rua xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
    xsi:noNamespaceSchemaLocation="file:/C:/Users/tiago/OneDrive/Documents/workspace_xml/trabalhofinal/MRB-rua.xsd">
    <meta>
        <número>34</número>
        <nome>Cangosta das Cruzes</nome>
    </meta>
    <corpo>
        <para>
            De características bem rurais ligava o <lugar>Campo de S. Tiago</lugar> com a fachada latera Poente do <lugar>hospital de S. Marcos</lugar>.
        </para>
        <para>
            Não se conhecendo dados sobre a sua história, podemos apenas dizer que em <data>1750</data> estava só parcialmente construída, com casas simples, de 2 pisos, muitas delas com janelas de tipo bracarense. Um correr de habitações do tipo de porta com janela ao lado, no piso térreo (prazos 7 a 13), bem como a casa grande, mas de características rurais, virada ao <lugar>campo de S. Tiago</lugar>, são as peças de arquitectura desta rua, ainda hoje, bem secundária e, também, com muitos poucos edifícios a ladeá-la.
        </para>
        <para>
            Das 17 casas ao lado Norte e 9 do lado Sul, eram prazos do <entidade tipo="instituição">Cabido</entidade> 5 e 8 respectivamente.
        </para>
        <para>
            Não sabemos a razão porque esta Cangosta foi conhecida pelo nomes das «Cruzes», nem sabemos qual a data em que passou a ser conhecida pelo nome actual, «Falcões», embora em <data>1857</data> já assim apareça designada. Essa designação deverá ser mais antiga e provém, sem dúvida, do nome da <entidade tipo="família">família Falcões Cota</entidade> cujo palácio existente no <lugar>Campo de S. Tiago</lugar> tinha a envolvê-lo terrenos desta rua, os que estão a Oeste do prazo nº 13.
        </para>
            
        
        <lista-casas>
            <casa>
                <número>1</número>
                <desc>
                    <para>
                        Porta de serventia do nº 20 da <lugar>Rua do Anjo</lugar>.
                    </para>    
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>2</número>
                <desc>
                    <para>
                        Pertence ao nº 17 da <lugar>Rua do Anjo</lugar>.
                    </para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>3</número>
                <desc>
                    <para>
                        Porta de serventia do nº 15 da <lugar>Rua do Anjo</lugar>.
                    </para>  
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>4</número>
                <desc>
                    <para>
                        Pertence ao nº 14 da <lugar>Rua do Anjo</lugar>.
                    </para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>5</número>
                <desc>
                    <para>
                        Pertence ao nº 13 da <lugar>Rua do Anjo</lugar>.
                    </para>
                    <para>
                        Confronta, do norte, com casa foreira ao <lugar>Hospital de S. Marcos</lugar>.
                    </para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>6</número>
                <desc>
                    <para>
                        Leira denominada Castelo Rodrigo, pertencente ao quintal de uma casa dízima a Deus. 
                    </para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>7 a 13</número>
                <enfiteuta>Estevão Falcão Costa</enfiteuta>
                <desc>
                    <para>
                        Os subenfiteutas pagam foro ao nº 1 do <lugar>Campo de Santiago</lugar>.
                    </para>
                </desc>
            </casa>
        </lista-casas>
        
        <figura id="MRB-34-a">
            <imagem path="../imagem/MRB-34-QuingostaDasCruzes-primeira.jpg"/>
            <legenda>Quingosta das Cruzes - Norte.</legenda>
        </figura>
        
        <figura id="MRB-34-b">
            <imagem path="../imagem/MRB-34-QuingostaDasCruzes-segunda.jpg"/>
            <legenda>Quingosta das Cruzes - Sul.</legenda>
        </figura>
    </corpo>
</rua>