<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rua xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
    xsi:noNamespaceSchemaLocation="../MRB-rua.xsd">
    <meta>
        <número>24</número>
        <nome>Rua da Vielinha</nome>
    </meta>
    <corpo>
        <para>Pequena e estreitíssima artéria que ligava a <lugar>Rua de Maximinos</lugar> com o
            <lugar>rexio da Praça</lugar>.</para>
        <para>Acompanhando a muralha que a faceia parcialmente, tem o prazo do Cabido mais antigo,
            com data de <data>1515</data>.</para>
        <para>Com uma configuração esquisita, tinha em <data>1750</data> as casas do lado Poente,
            que escontavam à muralha, de bastante boa qualidade, havendo em 4 delas varandas (de
            madeira?) e gelosias. Com excepção de uma, todas eram sobradadas.</para>
        <para>Quase insólita é a existência de uma capela, sobre as casas, talvez até sobre a
            muralha, e sensivelmente a meio da rua, de que não conhecemos nenhuma referência
            escrita.</para>
        <para>Do lado Nascente, as casas são de diferentes pisos, com bastante mau desenho de
            fachada; as janelas eram tapadas por portadas de madeira. Há uma, porém, com um desenho
            estranhíssimo e com uma linha de empena extremamente irregular.</para>
        <para>A meio deste lado havia um pequeno beco que levava a uma casa.</para>
        <para>Penso ser a designação de Vielinha bastante mais correcta que a actual de Violinha,
            que, aliás, deve ter origem no topónimo antigo.</para>
        <para>Das 8 casas do lado Nascente e 7 do Poente, eram prazos do Cabido 6 do
            Nascente.</para>

        <figura id="MRB-24-nascente">
            <imagem path="../imagem/MRB-24-RuaDaVielinha-nascente.jpg"/>
            <legenda>Rua da Vielinha - nascente.</legenda>
        </figura>
        <figura id="MRB-24-poente">
            <imagem path="../imagem/MRB-24-RuaDaVielinha-poente.jpg"/>
            <legenda>Rua da Vielinha - poente.</legenda>
        </figura>

        <lista-casas>
            <casa>
                <número>1</número>
                <enfiteuta>Os herdeiros de Filipa Francisca, mulher de Francisco de Freitas</enfiteuta>
                <foro>20 reis</foro>
                <desc>
                    <para>Foi pertença do n.º 15 da <lugar norm="rua dos Sapateiros">Rua dos Sapateiros</lugar>.</para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>2</número>
                <desc>
                    <para>Esta casa pertence à obra da Sé, a quem os herdeiros de <entidade
                            tipo="pessoa">Domingos de Araújo</entidade>, caminheiro, e sua mulher,
                            <entidade tipo="pessoa">Catarina Gonçalves</entidade>, lhe pagam de foro
                        80 reis. Esteve integrada no prazo de uma casa da
                        <lugar norm="rua dos Sapateiros">Rua dos Sapateiros</lugar>.</para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>3</número>
                <enfiteuta>Manuel da Silva, padeiro</enfiteuta>
                <foro>10 reis e 1 galinha</foro>
                <desc>
                    <para>Pertenceu ao n.º 15 da <lugar norm="rua dos Sapateiros">Rua dos Sapateiros</lugar>.</para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>4</número>
                <enfiteuta>Vid. casa n.º 12, da Rua dos Sapateiros (rua n.º 23).</enfiteuta>
                <desc>
                    <para>Encontra-se subemprazada aos herdeiros de <entidade tipo="pessoa">Manuel
                            Coelho de Araújo</entidade>, tratante, e sua mulher, <entidade
                            tipo="pessoa">Maria da Costa</entidade>. Faz parte do prazo da casa n.º
                        12, da <lugar norm="rua dos Sapateiros">Rua dos Sapateiros</lugar>, à qual paga de foro 2000
                        reis.</para>
                    <para>Corresponde a duas casas pequenas, situadas na «agiela» da
                        <lugar>Rua da Vielinha</lugar>, da parte norte.</para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>5</número>
                <desc>
                    <para>Corresponde ao n.º 13 da <lugar norm="rua dos Sapateiros">Rua dos Sapateiros</lugar>.</para>
                    <para>Confronta, do norte, com a agiela da <lugar norm="rua da Vielinha">Rua da Vielinha</lugar> e, do
                        sul, com parte da casa n.º 18 da <lugar norm="rua de Maximinos">Rua de Maximinos</lugar>.</para>
                </desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>6</número>
                <desc>
                    <para>Corresponde ao n.º 18 da <lugar norm="rua de Maximinos">Rua de Maximinos</lugar>, para onde tem a
                        frontaria e serventia principais.</para>
                </desc>
            </casa>
        </lista-casas>
    </corpo>
</rua>
