<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rua xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
    xsi:noNamespaceSchemaLocation="file:/Users/Francisca/Desktop/4Ano/Publica%C3%A7%C3%A3o_Eletr%C3%B3nica/Projeto%20Final/MRB-rua.xsd">
    <meta>
        <número>10</número>
        <nome>Travessa da Rua de S. João para a do Forno</nome>
    </meta>
    <corpo>
        <para>Rua em forma de cotovelo, tendo uma espécie de
            protuberância no ângulo, mais parecendo duas vias
            que se encontrava num ponto que se alargava, formando
            aí um «Rexio».</para>
        <para>Seria um pouco estranho de compreender o seu traçado,
            se não soubessemos que no ponto onde se encontrava os
            seus troços Sul e Oeste terá passado, possivelmente,
            a muralha da cidade romana. Só assim se pode aceitar
            que esta artéria não tivesse sequência até à <lugar>Igreja
            de S. João de Souto</lugar>, ou à <lugar>Porta de S. João</lugar>.</para>
        <para>Sem unidade no tipo de casas que a formavam, tinha
            prédios de dois pisos, alternando com outros de três
            ou até um; edifícios com longa fachada, a par com outros
            de pequena e média dimensão. </para>
        <para>Todas as casas são de arquitectura tradicional, talvez
            na sua maioria em pedra, com seis raras varandas e apenas
            três gelosias, e uma forte percentagem (60%) de janelas
            típicas de <lugar>Braga</lugar>. De notar a casa grande situada no canto
            Sudoeste do <lugar>«Rexio de S. João»</lugar> que tem um grande terreno
            de cultivo virado à rua, estando o prédio implantado
            atrás, na linha de barreira que fecha a Sul o «Rexio».</para>
        <para>Das 10 casas existentes do lado Norte e outras tantas
            do lado Sul são prazos do <entidade tipo="instituição">Cabido</entidade> 5 e 6 respectivamente.</para>
        <para>Se bem que todo o bairro a Sul da <lugar>Sé</lugar>, pelo entrecruzar
            de ruas, seja conhecido como <lugar>Bairro das Travessas</lugar> é muito
            estranho e nada aceitável o nome desta rua que ora tratamos.
            Na Idade Média a parte Este desta artéria, que no Mappa tem
            o nome de <lugar>«Travessa para a rua de S. João»</lugar>, era conhecida como
            <lugar>rua da Carrapata</lugar> e a parte Sul, sem designação especial
            no Mappa, tinha o nome de <entidade tipo="pessoa">Paio Manta</entidade>, talvez uma pessoa
            dominante que aí vivesse. No séc. XVI, a <lugar>rua de Paio Manta</lugar>
            tomou o nome de <lugar>rua Coelho</lugar> que manteve até <data>19/12/1892</data>, data
            em que passou a denominar-se de <entidade tipo="pessoa">El-Rei</entidade>. Em <data>24 de Fevereiro de
                1944</data> recebeu o nome de <entidade tipo="pessoa">D. Afonso Henriques</entidade>.</para>
        <para>Desde <data>1892</data> que esta rua está muito alterada, embora se
            mantenha a sua função: A <lugar>rua de «Coelho»</lugar> foi alargada,
            o <lugar>«Rexio de S. João»</lugar> desapareceu e a <lugar>«Travessa para o Rexio
            de S. João»</lugar> integrou o novo <lugar>largo de S. João de Souto</lugar>, então
            formado juntamente com parte da <lugar>rua de S. João</lugar> e outros
            terrenos. Grosso modo, podemos dizer que esta travessa se
            integra hoje na <lugar>rua D. Afonso Henriques</lugar> e <lugar>Largo de
                S. João de Souto</lugar>.</para>
        
        <figura id="MRB-10-norte">
            <imagem path="../imagem/MRB-10-TravessaDaRuaDeSJoaoParaADoForno-Norte.jpg"/>
            <legenda>Travessa da Rua de S. João para a do Forno - vista norte. </legenda>
        </figura>
        
        <figura id="MRB-10-sul">
            <imagem path="../imagem/MRB-10-TravessaDaRuaDeSJoaoParaADoForno-Sul.jpg"/>
            <legenda>Travessa da Rua de S. João para a do Forno - vista sul. </legenda>
        </figura>
        
        <lista-casas>
            <casa>
                <número>1</número>
                <enfiteuta></enfiteuta>
                <foro></foro>
                <desc><para>Corresponde ao n.º 7 da <lugar>Rua de S. João</lugar>,
                    para onde tem a frontaria e serventia principais.</para></desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>2</número>
                <enfiteuta></enfiteuta>
                <foro></foro>
                <desc><para>No ano de <data>1607</data>, por escambo realizado entre o <entidade tipo="instituição">Cabido</entidade>
                    e a <entidade tipo="instituição">Companhia de Jesus</entidade>, esta casa foi trocada com o <lugar>casal de Real</lugar>,
                    situado na <lugar>freguesia de S. Jerónimo de Real</lugar>.
                    Confronta com quintal dos padres da <entidade tipo="instituição">Companhia de Jesus</entidade>.</para></desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>3</número>
                <enfiteuta>Teresa de Araújo, mulher de Manuel de Sousa, vidraceiro</enfiteuta>
                <foro>240 reis e 1 capão</foro>
                <desc><para>Emprazamento feito em <data>1724</data>. Confronta, do nascente, com casa for. ao chantrado.</para></desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>4</número>
                <enfiteuta>Manuel de Faria</enfiteuta>
                <foro>400 reis e 1 capão</foro>
                <desc><para>Foi construída em pertenças da casa n.º 3, depois do ano de <data>1534</data>.</para></desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>5</número>
                <enfiteuta>Carlos de Magalhães de Azevedo, Cónego</enfiteuta>
                <foro>475 reis e 2 capões</foro>
                <desc><para>A casa n.º 6 confronta, de nascente, com casa for. à cororaria.
                    Pertence, também, ao enfiteuta destas duas casas o n.º 12 da <lugar>rua do Forno</lugar>.</para></desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>6</número>
                <enfiteuta>Carlos de Magalhães de Azevedo, Cónego</enfiteuta>
                <foro>250 reis e galinhas</foro>
                <desc><para>A casa n.º 6 confronta, de nascente, com casa for. à cororaria.
                    Pertence, também, ao enfiteuta destas duas casas o n.º 12 da <lugar>rua do Forno</lugar>.</para></desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>7</número>
                <enfiteuta>Félix José Machado</enfiteuta>
                <foro>420 e 4 galinhas</foro>
                <desc><para>Encontram-se unidos a este prazo os n.º 10 e 11 da <lugar>Rua do Forno</lugar>,
                    desde o ano de <data>1596</data></para></desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>8 e 9</número>
                <desc><para>Pertencem ao n.º 9 da <lugar>Rua do Forno</lugar>, para onde têm a frontaria e serventia principais.
                    A casa n.º 9 confronta, do nascente, com casa foreira cororaria e ficou unida ao n.º 8 no ano
                    de <data>1674</data>.</para></desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>10</número>
                <foro>115 reis e 8 pretos (de censo)</foro>
                <desc><para>Parte desta casa pertence à <entidade tipo="instituição">Esmola</entidade> e parte ao chantrado.
                    Confronta, do poente, com casa foreira à cororaria e com o n.º 9.</para></desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>11</número>
                <enfiteuta>Padre Luís de Faria</enfiteuta>
                <foro>100 reis e 1 galinha</foro>
            </casa>
            <casa>
                <número>12</número>
                <enfiteuta>Lic. Manuel de Faria da Cunha</enfiteuta>
                <foro>70 reis e 1 galinha</foro>
                <desc><para>Foi construída em pertenças do n.º 11 no ano de <data>1694</data>.</para></desc>
            </casa>
            <casa>
                <número>13</número>
                <enfiteuta>Manuel Francisco, alfaiate</enfiteuta>
                <foro>410 e 4 galinhas</foro>
                <desc><para>Confronta, do nascente, com casa foreira ao <lugar>Hospital de S. Marcos</lugar>.</para></desc>
            </casa>
        </lista-casas>
    </corpo>
</rua>